**洛陽欒川鉬業**，又稱**中國鉬業**，簡稱**洛陽鉬業**、**欒川鉬業**、**洛鉬**、**鉬業**
(、)，成立於1982年6月，是[中國大陸和全球最大](../Page/中國大陸.md "wikilink")[規模的](../Page/規模.md "wikilink")[上市原生](../Page/上市.md "wikilink")[鉬](../Page/鉬.md "wikilink")[生產](../Page/生產.md "wikilink")[企業](../Page/企業.md "wikilink")，集團亦為發展中的[鎢產品生產商](../Page/鎢.md "wikilink")。[公司總部位於](../Page/公司.md "wikilink")[河南省](../Page/河南省.md "wikilink")[洛陽市](../Page/洛陽市.md "wikilink")[欒川縣](../Page/欒川縣.md "wikilink")，主席為段玉賢先生，現時為[洛陽礦業集團有限公司旗下](../Page/洛陽礦業集團有限公司.md "wikilink")。

## 历史

2007年4月26日，**洛鉬**在[香港聯合交易所上市](../Page/香港聯合交易所.md "wikilink")，首日收市報10.82港元，比[招股價](../Page/招股價.md "wikilink")6.8港元高六成，是2007年首日升幅最高的新股之一。

2007年9月10日至2010年3月8日，洛鉬是[恆生中國企業指數成份股之一](../Page/恆生中國企業指數.md "wikilink")。

2012年，洛陽欒川鉬業計劃回歸[A股上市](../Page/A股.md "wikilink")，原計劃發行5.4億股，集資36.46億元，但最終上市計劃改為以3元人民幣，發行2億股，減少A股對H股的溢價。\[1\]洛陽欒川鉬業A股上市首日，以9.63元收市，較發行價暴漲2.21倍。\[2\]

2013年7月29日，洛陽鉬業斥8.2億美元(約64億港元)向澳洲礦業公司力拓集團(Rio
Tinto)收購新南威爾士州中西部Northparkes銅礦80%權益。

2014年1月13日，[上海](../Page/上海.md "wikilink")「神秘富商」-{于}-泳旗下[鴻商集團透過其香港全資子公司](../Page/鴻商集團.md "wikilink")[鴻商香港上周連番增持洛陽鉬業](../Page/鴻商香港.md "wikilink")(3993)至36.01％，洛陽鉬業日前終於回應上交所的質疑，指鴻商集團已成為集團第一大股東，原大股東洛礦集團35％表示不再增持，因此失去控制，意味洛鉬正式由國企轉為[民企](../Page/民企.md "wikilink")。

## 公司業務

根據美能\*[Minarco](https://web.archive.org/web/20080205133934/http://www.minarco.com.au/)報告，集團是中國首屈一指的鉬生產商，擁有世界級的綜合採礦及加工設施。集團的主要業務涉及鉬的開採、浮選、焙燒及冶煉，以及下游加工。集團的董事相信，於上市後，以公開申報的資源量計，集團將成為全球最大規模的上市原生鉬生產商。此外，集團亦為發展中的鎢產品生產商。

根據美能報告，集團的三道莊礦擁有全球其中一個最大的鉬儲量，擁有大量高品位的鉬儲量。於集團的三道莊礦，鉬屬於原生礦床，而鎢以伴生礦床的方式出現。根據美能報告，三道莊礦的鎢儲量名列全球第二。集團的策略之一，乃於未來生產鎢精礦及相關產品，藉以充份利用集團的鎢儲量。

集團正處於產量顯著增長期。隨著集團的採礦、浮選及焙燒及冶煉業務能力最近的提升，以每年鉬礦石開採及浮選能力計，集團的董事相信集團為中國最大的鉬生產商，集團的生產設施每日可處理礦石約30000噸，加上擁有豐富儲量、位於洛陽地區盡享地理優勢，且於三道莊礦的大型低成本業務，具有優勢發展成為特種金屬（包括鉬及鎢）及貴金屬的領先生產商。

鉬產品具廣泛用途，可應用於鋼鐵、石油、工業用機器、汽車及國防等工業中的應用。集團的產品可分為五個類別（按集團生產工序的先後次序）：鉬礦石、鉬精礦、氧化鉬、鉬鐵及其他產品。集團的主要產品為鉬精礦、氧化鉬及鉬鐵。集團的其他產品則主要為鉬的相關產品，包括鉬酸銨、鉬粉、三氧化鉬，以及鉬絲、鉬條、鉬棒及鉬板等鉬金屬產品。鉬鐵和其它產品佔集團業務的比率一直上升。

假設發售價為每股H股5.90港元（即預計發售價範圍的中位價格），全球發售所得款項淨額將約為61億港元，並主要用作提升集團的鉬產能；發展集團的鎢生產及下游加工能力；收購礦山及含有已確認採礦資源的礦山的採礦權；償還的短期銀行借貸的本金總額及應計利息；及營運資金及和其他一般企業用途。

## 沿革

洛陽欒川鉬業的前身欒川鉬業集團成立於1982年6月，當年由[賈世德出任總經理](../Page/賈世德.md "wikilink")。1983年5月，建立了[三道庄鉬礦](../Page/三道庄鉬礦.md "wikilink")。同年12月，[馬圈鉬礦的選廠投產](../Page/馬圈鉬礦.md "wikilink")。1983年3月，開始生产出了氧化鉬塊產品。1988年，欒川鉬業集團與河南省的鉬礦合併，成為現在的**洛陽欒川鉬業**。

## 重要事件

[力拓于](../Page/力拓.md "wikilink")2013年7月29日表示，将以8.2亿美元价格向洛阳钼业出售澳大利亚Northparkes矿区80%权益达成了捆绑协议。日本[住友集团拥有余下的](../Page/住友集团.md "wikilink")20%权益。\[3\]

## 參考

## 連結

  - [洛陽欒川鉬業集團](http://www.clcmo.com/)
  - [AASTOCKS.com](https://web.archive.org/web/20071101130305/http://www.aastocks.com/chi/fundamental/profile.asp?symbol=3993)

[L](../Category/香港上市工業公司.md "wikilink")
[Category:沪深300指数成份股](../Category/沪深300指数成份股.md "wikilink")
[L](../Category/前恒生中國企業指數成份股.md "wikilink")
[L](../Category/中国金属公司.md "wikilink")
[L](../Category/香港交易所上市認股證.md "wikilink")
[L](../Category/总部在洛阳的中华人民共和国国有公司.md "wikilink")
[Category:栾川县](../Category/栾川县.md "wikilink")
[L](../Category/钼.md "wikilink")
[L](../Category/1982年中國建立.md "wikilink")
[L](../Category/1982年成立的公司.md "wikilink")

1.  [大型IPO接连“打折”洛阳钼业回归A股躺着中枪](http://biz.cn.yahoo.com/ypen/20120922/1325492.html)
     投资快报，2012年9月22日
2.  [洛阳钼业上市首日暴涨221%
    四大户盈利过两百万](http://finance.zynews.com/securities/yugudongtai/2012-10-10/10217.html)
    上海证券报，2012年10月10日
3.  [洛阳钼业拟8.2亿美元收购力拓澳洲矿业资产](http://finance.qq.com/a/20130729/004972.htm)